xmlIterParser: Описание работы со скриптом
##########################################

:tags: python, xml, parsing
:category: apache
:slug: xmlIterParser
:authors: zlukfo
:summary: 
:date: 2016-08-09
:status: published

Скрипт предназначен для парсинга (извлечения данных) ...

Основные идеи работы со скриптом
================================
Расширяемость
-------------
Суть расширяемости состоит в том, ...


Этап 0. Начало работы
---------------------
Создаем экземпляр объекта парсинга

.. code-block:: python

	from xmlIterParser import xmlParser
	x=xmlParser()

Конструктор класса xmlParser() имеет три необязательных параметра

1. **source_path** - адрес источника (локальный или удаленный http-адрес). По умолчанию установлен адрес ленты новостей сайта <Lenta.ru 'http://lenta.ru/l/r/EX/import.rss'>_ 
2. **source_type** - тип источника данных. Допустимые значения 'xml' или 'html'. По умолчанию - 'xml'. Это необязательный но очень важный параметр. От него зависят получаемые результаты. Он определяет подход к парсингу источника. Значение 'xml' предполагает, что источник состоит из некоторого количества одинаковых по структуре записей, содержащих однотипные данные. Из этого, в частности, следует, что достаточно пропарсить первый элемент, чтобы узнать структуру всех остальных записей с данными. И второй важный вывод - данные имеющие одинаковый путь в источнике имеют и одинаковую природу (упрощенно говоря, являются данными одного столбца таблицы данных).Значение 'html' наоборот указывает на то, что все элементы источника (в том числе и имеющие одинаковый путь) уникальны и отличаются по своей природе.

*Примечание:* Значение 'html' несет еще одну полезную нагрузку. Часто страницы сайтов написаны с отступлением от стандарта xml. В частности могут отсутсвовать некоторые закрывающие теги ('брошеные' теги). Современные браузеры как правило умеют корректно отображать такие страницы. Однако, для xml парсеров это может оказаться проблемой. Так вот, указав значение 'html', мы можем быть уверены (до некоторой степени), что интересующий нас источник данных, который возможно имеет 'брошеные' теги будет обрабатываться корректно.

3. **header** - заголовок http-запроса к сайту в формате словаря. По умолчанию установлен типичный заголовок браузера

Что делает конструктор: возвращает экземпляр в котором в качестве свойста указан дескриптор источника данных. 


Этап 1. Анализируем структуру данных источника
----------------------------------------------
В общем случае, первый этап парсинга - узнать структуру заданного источника данных. Для этого вызываем сначала метод getTree() для построения структуры источника

.. code-block:: python

	from xmlIterParser import xmlParser
	x=xmlParser()

	x.getTree()

Метод имеет два необязательных параметра

1. **count** - Число тегов xml-источника, которое необходимо проанализировать для построения его структуры. Этот параметр нужет потому, что в качестве объекта может быть задан файл очень большого размера (как правило содержащий очень большое количество записей). При этом, для того чтобы определить структуру источника нет необходимости парсить весь файл (что может занять продолжительное время). Достаточно рассмотреть его небольшую первую часть (например, первую 1000 тегов). Эта часть определяется опытным путем, через количество ЛЮБЫХ тегов, встречаемых в ходе парсинга. Значение по умолчанию - 0. В этом случает источник парсится полностью.

2. **get_attrib** - указывает, следует ли при построении структуры источника учитывать атрибуты тегов. По умолчанию 'False' - атрибуты тегов не учитываются

Метод getTree() возвращает котреж, описывающий структуру источника. Кортеж состоит из двух или трех элементов (если get_attrib=True):

1. список имен тегов источника начиная с корневого
2. список, в котором каждый элемент в свою очередь, является списком номеров дочерних тегов. Для конечных тегов соотвествующий элемент будет предсавлен пустым списком
3. (опционально)  список. Каждый элемент списка также явяется списком содержащим атрибуты соответсвующего тега и их значения. Каждый атрибут представлен кортежем: имя атрибута (первый элемент), значение атрибута (второй элемент) 

**Анализ структуры источника сводится к определению путей к интересующим нас данным.** Можно выделить как минимум три способа анализа. 

Способ 1. (аналитический)
`````````````````````````
Метод getTree() возвращает кортеж, полностью описывающий структуру источника. Значит, зная имя тега или значения его атрибутов, в котором находятся интересующие нас данные можно построить путь к данным, начиная от корневого тега. Вот два примера.

А. Для страницы сайта https://stroy-so-mnoy.tk построить пути для всех данных, хранящихся в теге с атрибутом "class='list'"

.. code-block:: python

	from xmlIterParser import xmlParser
	x=xmlParser('http://stroy-so-mnoy.tk', 'html')
	r=x.getTree(get_attrib=True)
	
	tl=[i for i in xrange(len(r[2])) if ('class', 'list') in r[2][i]]
	
	paths=[]
	for i in tl:
		path=[i]
		j=0
		while i:
			while i not in r[1][j]:
				j+=1
			path.append(j)
			i,j=j,0
		path=[r[0][i] for i in path]
		path.reverse()
		paths.append('/'.join(path))
	print paths

Б. Для ленты новостей сайта Lenta.ru построить путь для тега 'description'

.. code-block:: python

	from xmlIterParser import xmlParser
	x=xmlParser()
	r=x.getTree()
	paths=[]

	tl=[i for i in xrange(len(r[0])) if r[0][i]=='description']

	for i in tl:
		path=[i]
		j=0
		while i:
			while i not in r[1][j]:
				j+=1
			path.append(j)
			i,j=j,0
		path=[r[0][i] for i in path]
		path.reverse()
		paths.append('/'.join(path))

	print paths

Как видно, отличаются два приведенных кода всего одной строкой, поэтому не составит труда написать универсальную функцию построения путей по исходным данным и добавить ее в расширение скрипта.

Способ 2. (визуальный)
``````````````````````
После того, как методом getTree() создана структура источника, ее можно сохранить в графическом виде с помощью одного из следующих методов:

- saveTree2png()
- saveTree2svg()

Эти два метода сохраняют структуру данных источника в графический файл соотвествующего формата и имеют следующние необязательные параметры

- **file_output** - имя выходного файла. По умолчанию (если параметр не задан) имя будет совпадать с именем источника, 
- tree_type - способ отображения структуры данных источника в графическом файле. Принимает значения 'True' (по умолчанию) или 'False'.  Значение  'True' - структура будет отображена в  виде дерева - способ более наглядный (для сильно разветвленных структур) но менее компактный. 'False' - структура отображается в виде звезды - компактный способ отображения но не наглядный для разветвленных структур, 
- **width** (по умолчанию 1200), **height** (по умолчанию 600) - соотвественно ширина и высота в пикселях изображения структуры  

Есть еще один метод сохранения структуры данных источника, ориентированный для web-приложений **toD3js()**. Параметров вызова метод не имеет.  Метод сохраняет структуру источника в специальном формате для последующего отображения в web-броузере бибилиотекой D3js

Просмотр полученного графического файла поможет без труда построить путь для любого тега с интересующей информацией 

Способ 3
````````
Если оба перечисленных способа по каким-то причинам не подходят для построения путей к интересующим данным и речь идет о странице в Интернете как источнике данных, можно восрользоваться возможностями браузера. Многие из них имеют инструменты для получения пути к интересующему элементу страницы. Обычно это делается через меню "Инструменты разработчика" путем копирования XPath интересующего элемента

Этап 2. Парсинг данных
----------------------
Для извлечения данных из источника существует метод getData(). Параметры метода:

1. **parent_tag** - обязательный параметр. Является списком путей к интересующим данным источника. Путь можно указывать не полностью, а лишь **уникальную конечную** часть пути. При указании пути применяются следующие правила:
- путь не может заканчиваться '/'
- путь может заканчиваться НЕ конечным тегом (т.е. включающим вложенные теги). В этом случае будет возвращаться словарь. Ключи словаря - названия прямых потомков заданного тега, значения - сериализованное представление данных соотвествующего прямого потомка. Т.е. если прямой потомок является конечным, метод вернет его данные. А если в свою очередь содержит вложенные теги с данными - они будут представлены в виде словаря, сериализованного в строку.

- допустим синтаксис xpath ...

2. **source_path** - необязательный строковый параметр. В нем определяется путь источника данных. Если параметр не  указан, данные извлекаются по тому пути, который был указан при создании экземпляра класса. Данный параметр введен для изменения источника данных внутри созданного экземпляра. Применяется в случаях цикличестого обхода ссылок источника данных. Например, извлечения данных с различных страниц сайта, или парсинга xml файлов, хранящихся в заданном каталоге. 

3. **get_attrib** - необязательный логический параметр (по умолчанию - False). Указывает, нужно ли извлекать атрибуты и их значения тегов по заданному пути. атрибуты извлекаются в виде словаря 

4. **head** - необязательный числовой параметр. Указывает число данных, которое нужно извлечь из источника по заданному пути, после чего прекратить обработку источника. Этот параметр полезен на этапе отладки парсинга, когда источник данных очень большой (xml-файл), его полная обработка потребует продолжительного времени. Тогда, установив небольшое значение этого параметра можно оценить, корректно ли извлекаются интересующие данные. По умолчанию значение параметра 0 - источник данных обрабатывается полностью.

5. **type_response** - ??? возможно это избыточный параметр

В связи с тем, что источник данных может быть очень объемным, **метод возвращает генератор**, поэтому обработку извлекаемых данных необходимо выполнять в цикле, примерно так:

.. code-block:: python

	for i in x.getData(['rss/channel/item']):
		print i[1]

Каждое возвращаемое значение - это словарь из одного элемента. Ключ - имя тега, значение - данные или сериализованная строка если тег не конечный и имеел вложенные теги с данными.

Расширение скрипта xmlIterParser
================================
Перечисленных выше методов достаточно для анализа источника данных и извлечения информации из него. Однако, специфика организации данных в источниках, универсальные практические задачи, необходимые для целых классов источников данных, обуславливают необходимость насширения скрипта xmlIterParser. О чем здесь идет речь.

Например, существует достаточно много xml-файлов, в которых полезная информация хранится не внутри тегов а в значениях атрибутов. Для таких данных целесообразно иметь под рукой функции построения пути к данным по имени атрибута и функцию, возвращающую данные из атрибутов в удобном формате. Но заново писать такие функции для каждого конкретного источника данных неудобно.

Другой пример. При обработке html-страниц как источника данных существует ряд стандартных часто применяемых задач. Например, извлечение всех ссылок с текущей страницы сайта. Или рекурсивный обход по сайту с собиранием всех ссылок. Решение таких задач удобно иметь под рукой в готовом виде, а не заново изобретать велосипед каждый раз.

И, наконец работая с некоторым источником данных мы написали скрипт, извлекающий данные и сохраняющий их в нужной нам форме. Если в последтсвии мы захотим вернуться к этому проекту, то будет удобно, если написанный код у нас уже будет сохранен в виде расширения к xmlIterParser.

Как реализовать расширение xmlIterParser поясним на конкретном примере. Возьмем задачу, описанную ранее которая будет достаточно часто требоваться на практике - нужно написать функцию построения пути по имени тега / имени атрибута / значению атрибута. Модифицируя приведенный выше код получим функцию 

.. code-block:: python

	from xmlIterParser import xmlParser

	def getPathList(tree, tagname='', attrname='', attrval=''):
		paths=[] 
		tl=[[],[],[],[]]
		if not tagname and not attrname and not attrval:
			return paths
		if tagname:
			tl[0]=[i for i in xrange(len(tree[0])) if tree[0][i]==tagname]
		if attrname and len(tree)==3:
			tl[1]=[i for i in xrange(len(r[2])) for j in r[2][i] if j[0]==attrname]
		if attrval and len(tree)==3:
			tl[2]=[i for i in xrange(len(r[2])) for j in r[2][i] if j[1]==attrval]

		tl=list(reduce(lambda res,x: set(res)&set(x), filter(lambda x:x, tl)))

		for i in tl:
			path=[i]
			j=0
			while i:
				while i not in r[1][j]:
					j+=1
				path.append(j)
				i,j=j,0
			path=[r[0][i] for i in path]
			path.reverse()
			paths.append('/'.join(path))

		return paths

Функция имеет следующие аргументы

- **tree** - обязательный аргумент. Структура источника, возвращенная методом getTree()
- **tagname**, **attrname**, **attrval** - соотвественно, имя тега, имя атрибута, значение атрибута по которым необходимо построить пути к интересующим данным. Эти параметры могут задаваться в любой комбинации.

Теперь, что касается расширения.